Prepoznavanje imenovanih entiteta \engl{named entity recognition} jedan je od
osnovnih problema u obradi prirodnog jezika. Cilj je u tekstu prepoznati
imenovane entitete. Problem je ilustriran na slici
\ref{fig:namedentityrecognition}. Rečenicu je potrebno segmentirati na riječi
koje bi mogle sadržavati imenovane entitete i nakon toga te segmente prepoznati.
Pristup koji se najčešće uzima je redukcija prepoznavanja imenovanih entiteta na
označavanje niza. Koristeći oznaku \textsc{b} za početak imenovanog entiteta,
oznaku \textsc{i} za nastavak i oznaku da riječ nije ime \textsc{o}, problem je
jednostavno sveden na označavanje niza. Moguće je prvo samo označiti riječi
entiteta, a kasnije prepoznati koji je tip, ali združeno prepoznavanje u obliku
različitih oznaka za različite entitete (\textsc{b-per}, \textsc{b-loc} i dr.)
bi trebalo imati bolju učinkovitost. Treba napomenuti da nastavak imenovanog
entiteta uvijek prethodi nastavak ili početak imenovanog entiteta. To znači da
prije nego što smo iskoristili oznaku \textsc{b} ne bi trebalo biti moguće
koristiti oznaku \textsc{i}. Ova činjenica upućuje da je ipak potrebno
prilagoditi označivač ako bismo htjeli konzistentan izlaz. Drugi pristup je
segmentirati i prepoznavati entitete istovremeno. \citet{sarawagi2004semi}
opisuju prilagođen model prepoznavanja entiteta koji, umjesto da za entitet od
tri riječi donese tri zasebne odluke (\textsc{b}, \textsc{i} i \textsc{i}),
istovremeno odlučuje o duljini entiteta i njegovoj vrsti. Eksperimentalno
potvrđuju da je taj pristup bolji od prvog navedenog.

\begin{figure}[H]
\centering
\begin{dependency}
\begin{deptext}
  \textsc{b-per} \& \textsc{i-per} \& \textsc{o} \& \textsc{o} \& \textsc{o} \& \textsc{o} \& \textsc{b-loc} \& \textsc{o} \\
  Patrik         \& Baboumian      \& je         \& najjači    \& čovjek     \& u          \& Njemačkoj      \& .          \\
\end{deptext}
\end{dependency}
\caption[Rečenica s označenim imenovanim entitetima.]{Rečenica s označenim
imenovanim entitetima. Oznake koje počinju sa \textsc{b} odnose se na početak
imenovanog entiteta, a one koje počinju s \textsc{i} kao nastavak. Oznaka
\textsc{o} je za značke koje nisu imenovani entitet. Moguće je imati oznake za
osobna imena, imena privatnih organizacija, gradova, mjesta i dr.}
\label{fig:namedentityrecognition}
\end{figure}

Algoritam \ref{alg:namedentityrecognition:seq} pokazuje kako bi izgledala
implementacija prepoznavanja imenovanih entiteta koristeći okvir učenja
pretraživanja. Funkcija \textsc{Odluči} prima skup mogućih oznaka za trenutnu
riječ radi održavanja konzistentnosti. Kao i kod označavanja niza, vremenska
složenost zaključivanja je $O(T M k)$, što je poboljšanje s obzirom na vremensku
složenost vjerojatnosnih grafičkih modela. Algoritam
\ref{alg:namedentityrecognition:segmentation} pokazuje kako bi izgledala
implementacija modela koji je ekvivalentan modelu opisanom u
\citep{sarawagi2004semi}. Kod ovog modela nije potrebno ponuditi niz mogućih
oznaka, nego je za odluku potrebno ponuditi dovoljno značajki (buduće riječi)
kako bi odluke o entitetima koji imaju više od jedne riječi bile ispravne. Ako
nas interesiraju samo lokacije duljine do tri riječi, onda skup oznaka može biti
\{\textsc{loc1}, \textsc{loc2}, \textsc{loc3}, \textsc{o}\}. Ako je ulaz
rečenica, onda je potrebno samo preskočiti riječi za koje je već donesena
odluka.

Sličan pristup ilustriran u algoritmu \ref{alg:namedentityrecognition:seq} mogli
bismo iskoristiti za označavanje vrste riječi s morfosintaktičkim deskriptorom
(oznaka vrste riječi koja uključuje atribute poput padeža, lica, roda i dr.).
Umjesto da se cijeli deskriptor smatra potpunom oznakom, može se uvjetovati skup
mogućih oznaka za trenutno donošenje odluke (poziv funkcije \textsc{Odluči}).
Tako da, ako je riječ u prvom prolazu označena kao imenica, onda će za
drugi prolaz biti ponuđene samo odluke vezane uz rod imenice (muški, ženski
ili srednji). Ovakva fleksibilnost čini bilo koji zadatak s dodatnim uvjetima
\engl{constraints} rješivim \citep{chang2012structured}.

\begin{algorithm}[H]
\caption{Prepoznavanje imenovanih entiteta.}
\label{alg:namedentityrecognition:seq}
\begin{algorithmic}[1]
\Function{\textsc{Izvrši}}{riječi}
\State $\textit{izlaz} \gets \text{[]}$
\For{$n \gets 1$ \textbf{do} \Call{Duljina}{riječi}}
  \State \textit{ref} $\gets$ \text{riječi[n].točna\_oznaka}
  \State \textit{skupOznaka} $\gets \{B,O\}$
  \If{izlaz[n-1] = $B$ ili izlaz[n-1] = $I$}
    \State skupOznaka += $\{I\}$
  \EndIf
  \State \textit{izlaz[n]} $\gets$ \Call{Odluči}{riječi[n], ref, skupOznaka}
\EndFor
\State \Call{Gubitak}{\# izlaz[n] $\neq$ riječi[n].točna\_oznaka}
\State \textbf{return} izlaz
\EndFunction
\end{algorithmic}
\end{algorithm}

\begin{algorithm}[H]
\caption{Prepoznavanje imenovanih entiteta sa segmentacijom.}
\label{alg:namedentityrecognition:segmentation}
\begin{algorithmic}[1]
\Function{\textsc{Izvrši}}{riječi}
\State $\textit{izlaz} \gets \text{[]}$
\State $\textit{prethodna} \gets 0$
\For{$n \gets 1$ \textbf{do} \Call{Duljina}{riječi}}
  \If{(prethodna -= 1) $> 0$}
    \State \textbf{nastavi} \Comment{\textit{continue}}
  \EndIf
  \State \textit{ref} $\gets$ \text{riječi[n].točna\_oznaka}
  \State \textit{izlaz[n]} $\gets$ \Call{Odluči}{riječi[n], ref}
  \State prethodna = izlaz[n].duljina
\EndFor
\State \Call{Gubitak}{\# izlaz[n] $\neq$ riječi[n].točna\_oznaka}
\State \textbf{return} izlaz
\EndFunction
\end{algorithmic}
\end{algorithm}
